\chapter{Wstęp}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

W ostatnich latach programowanie funkcyjne stało się popularnym hasłem.

Współczesne systemy stały się duże, rozproszone, współbieżne, a co za tym idzie - trudne do rozwijania. Z tego powodu pojawiła się potrzeba zmian. Przykładowo, serwisy internetowe muszą obsługiwać tysiące żądań więc konieczną stała się asynchroniczność. W warstwie interfejsu użytkownika pojawił się problem zarządzania stanem aplikacji, przez co wprowadza się ideę niezmienności stanu, akcji i redukcji (np. w filozofi Redux). Aby sprostać tym wymaganiom popularne języki programowania takie jak Java, C\#, C++, Python czy Javascript czerpią garściami z rozwiązań stworzonych i rozwijanych w językach funkcyjnych.


Paradygmat funkcyjny (rozwijany od lat 30 ubiegłego wieku), ma pare istotnych założeń.
Przede wszystkim funkcje są traktowane jako \textbf{``obywatele pierwszej kategorii''} - mogą być one traktowane jak każdy inny typ zmiennej, być przekazywane jako argumenty.
Dodatkowo istnieje nacisk na \textbf{``funkcje bez efektów ubocznych''}(ang. \textit{pure functions}) - czyli funkcje które dla tych samych argumentów zawsze zwracają ten sam wynik bez modyfikacji pamięci czy potoków wejścia-wyjścia.
Należy wziąć również pod uwagę, że w programowaniu funkcyjnym większą rolę odgrywa \textbf{``rekursja''} od pętli i innych form \textbf{iteracji}.


Celem pracy jest zaprojektowanie i oprogramwanie narzędzi do pracy z językiem funkcyjnym, oraz zaprojektowanie tego języka o następujących założeniach funkcjonalnych:

\begin{itemize}
\item typowanie dynamiczne,
\item leksykalny zasięg zmiennych oraz stałe lokalne,
\item wsparcie dla list i par alokowanych na stercie,
\item funkcje anonimowe i domknięcia,
\item optymalizacja rekursji ogonowej,
\item maszyna wirtualna czytająca bajtokod, oparta o stos.
\end{itemize}

Istnieje szereg języków spełniających te wymagania (lub ich większość) takich jak Scheme, Haskell czy F\#. Są to języki dojrzałe używane w przemyśle od wielu lat. Dlatego zamiast konkurencji z tymi językami, został położony nacisk na prostotę zarówno samego języka jak i narzędzi z nim związanymi.
Język ten powinien pełnić rolę edukacyjną.

Praca składa się z pięciu rozdziałów.
W rozdziale \textbf{Cechy i założenia języka} zostały omówione wszelakie aspekty związane z możliwościami, zastosowaniami języka oraz porównanie z innymi tego typu projektami.

Rozdział \textbf{Architektura kompilatora i narzędzi} przedstawia projekt maszyny wirtualnej, języka pośredniego oraz wszystkich przebiegów kompilatora w postaci diagramów UML. Dodatkowo przedstawiono algorytm analizujący występowanie zmiennych wolnych (ang. \textit{free variables}) domknięć w postaci pseudokodu.
Bardziej szczegółowy opis implementacji, w tym na temat języka, bibliotek użytych znajduje się w rozdziale \textbf{Implementacja kompilatora}.
W rozdziale \textbf{Testy} przedstawiony jest proces testowania systemu. Zarówno testy jednostkowe jak i testy wydajnościowe kodu wygenerowanego przez kompilator.
W rozdziale \textbf{Instrukcja} krok po kroju jest opisany proces instalacji kompilatora i innych narzędzi w środowisku docelowym wraz z przykładami użycia.

Końcowy rozdział stanowi podsumowanie osiągniętych celów i uzyskanych wyników.




